%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\title{Produit scalaire}
\date{29/01/2016}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DM \no5}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
  Faire un des deux exercices \ref{ex:cercle} et \ref{ex:droite} au choix (l'exercice \ref{ex:cercle} est (un peu) plus difficile). Les exercices \ref{ex:perpendiculaire} et \ref{ex:libre} sont obligatoires.
\end{em}

\begin{exercice}[Lieu géométrique]\label{ex:cercle}~

  \begin{multicols}{2}
  Dans un repère orthonormé, on considère les points $A(3;1)$ et $B(1;2)$, le cercle $\mathcal{C}$ de diamètre $\left[ AB \right]$, et la droite $\mathcal{D}$, d'équation $y=x$.


  \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8, very thick]
      \draw[gray, dotted] (0,0) grid (4,3);
      \draw[->] (0,0) -- (4,0);
      \draw[->] (0,0) -- (0,3);
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};
      \draw (1,0) node[below]{$1$};
      \draw (0,1) node[left]{$1$};

      \draw (3,1) node{$\bullet$} node[below right]{$A$};
      \draw (1,2) node{$\bullet$} node[above left]{$B$};
      \draw (2, 1.5) circle ({sqrt(5)/2});
      \draw[dashed] (0,0) -- (3,3);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{multicols}

  L'objet de l'exercice est de déterminer les coordonnées des points d'intersection de $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$. On appelle $M\left( x;y \right)$ ces points, et on admet que $M$ n'est ni $A$ ni $B$.

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Étude du cercle $\mathcal{C}$.}
      \begin{enumerate}
        \item Justifier que l'angle $\widehat{AMB}$ est droit.
        \item En déduire que $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}=0$.
        \item Montrer que $\left( x-3 \right)\left( x-1 \right)+\left( y-1 \right)\left( y-2 \right)=0$.
      \end{enumerate}
    \item Puisque $M\in\mathcal{D}$, en déduire que $\left( x-1 \right)\left( 2x-5 \right)=0$.
    \item En déduire les coordonnées des points d'intersection de $\mathcal{C}$ et de $\mathcal{D}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Lieu géométrique]\label{ex:droite}~
  \begin{multicols}{2}
  Dans un repère orthonormé, on considère les points $A\left( 2;3 \right)$, et $B\left( 3;1 \right)$. On appelle $M\left( x;y \right)$ un point de la droite d'équation $y=x$.

  \columnbreak
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8, very thick]
      \draw[gray, dotted] (-0.5,-0.5) grid (3.5,3.5);
      \draw[->] (-1,0) -- (4,0);
      \draw[->] (0,-1) -- (0,4);
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};
      \draw (1,0) node[below]{$1$};
      \draw (0,1) node[left]{$1$};

      \draw (2,3) node{$\bullet$} node[above left]{$A$};
      \draw (3,1) node{$\bullet$} node[below right]{$B$};
      \draw[dashed] (-1,-1) -- (4,4);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{multicols}

  \begin{enumerate}
    \item Justifier que les coordonnées de $M$ sont $\left( x;x \right)$.
    \item Exprimer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{BM}$ en fonction de $x$, puis montrer que $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}=\left( x-3 \right)\left( 2x-3 \right)$.
    \item Résoudre    $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}=0$.
    \item En déduire les coordonnées possibles de $M$ pour lesquelles les droites $\left( AM \right)$ et $\left( BM \right)$ sont perpendiculaires.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Perpendicularité]\label{ex:perpendiculaire}~

  \begin{multicols}{2}
    On considère la figure ci-contre. $ABCD$ et $AEFG$ sont des carrés, et $ABHG$ est un rectangle.

    Le but de l'exercice est de démontrer que les droites $(ED)$ et $(AH)$ sont perpendiculaires.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=0.6,very thick]
        \coordinate (A) at (0,0);
        \coordinate (B) at (3,0);
        \coordinate (C) at (3,3);
        \coordinate (D) at (0,3);
        \coordinate (E) at (-2,0);
        \coordinate (F) at (-2,-2);
        \coordinate (G) at (0,-2);
        \coordinate (H) at (3,-2);
        \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
        \draw (A) -- (E) -- (F) -- (G) -- cycle;
        \draw (E) -- (D);
        \draw (A) -- (H);
        \draw[dashed] (G) -- (H) -- (B);
        \draw (A) node[above right]{$A$};
        \draw (B) node[right]{$B$};
        \draw (C) node[above right]{$C$};
        \draw (D) node[above]{$D$};
        \draw (E) node[left]{$E$};
        \draw (F) node[below left]{$F$};
        \draw (G) node[below]{$G$};
        \draw (H) node[below right]{$H$};

      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}

  \begin{enumerate}
    \item En introduisant respectivement les points $A$ et $B$ dans les vecteurs $\vecteur{ED}$ et $\vecteur{AH}$, montrer que  $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}=\vecteur{EA}.\vecteur{AB}+\vecteur{AD}.\vecteur{BH}$.
    \item En déduire que $\vecteur{ED}.\vecteur{AH}=0$.
    \item En déduire que $\left( ED \right)$ et $\left( AH \right)$ sont perpendiculaires.
  \end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}[Exercices libres]\label{ex:libre}
  Choisir un exercice sur le site web \url{http://pyromaths.org}, imprimer l'énoncé, et résoudre cet exercice. Rendre l'énoncé avec la copie.
\end{exercice}

\end{document}
